\documentclass{beamer}
\usetheme{Singapore}

\setbeamercolor{structure}{fg=gray!90!black}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{comment}
\usepackage{multicol}
\usepackage{textpos}

\institute[FIT ČVUT]{Fakulta informačních technologií České vysoké učení technické}
\title{Včasné varování před problémy infrastruktury informačního systému}
\author{\includegraphics[scale=1.1]{fit.png}\\Martin Beránek}
\lstset{language=C++,
        basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
        keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
        stringstyle=\color{red}\ttfamily,
        commentstyle=\color{green}\ttfamily,
        breaklines=true,
		float=h
}

\date{6.\,února 2018}

\begin{document}
	\frame{\titlepage}

	\begin{frame}{Osnova}
		\tableofcontents
	\end{frame}

\section{Úvod}

	\begin{frame}{Úvod}
        \begin{itemize}
            \item Komplexní systémy vyžadují komplexní monitoring
            \item Možnost předpovědí výpadků na základě analýzy časových řad
            \item Hledání zdroje problémů v~nemalém množství alarmů
        \end{itemize}
	\end{frame}

\section{Případová studie}

	\begin{frame}{Případová studie}
        Průzkum pokrytí aplikačního stacku v~rámci developer operations firmy \emph{Lukapo}
        \begin{itemize}
            \item Firma pokrývá \emph{zdroje} systémů za pomoci jednoduchých kontrol v~rámci monitorovacího serveru:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{Zabbix},
                \item \texttt{Icinga},
                \item \dots
            \end{itemize}
        \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Případová studie}
        \begin{itemize}
            \item Pokrytí aplikace v~rámci kontrol dostupnosti:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{Statusdroid},
                \item \texttt{Newrelic},
                \item \dots
            \end{itemize}
        \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Případová studie}
        \begin{itemize}
            \item Závěr:
            \begin{itemize}
                \item Administrátor nemá \uv{vhled} do aplikace,
                \item Nemůže řešit problémy v~aplikaci,
                \item Často řeší pouze vyčerpání zdrojů a předchází vyčerpání pomocí škálování.
            \end{itemize}
            \item Řešení:
            \begin{itemize}
                \item Vytvořit systém předpovědí potřebných časových řad,
                \item Analyzovat závadu pomocí statistických metod pro větší vhled do aplikačního stacku.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
	\end{frame}

\subsection{Vitrage}

	\begin{frame}{Hotová řešení}
        \begin{itemize}
            \item \emph{Vitrage}:
            \begin{itemize}
                \item \emph{OpenStack} rozšíření pro zjišťování příčin problémů,
                \item Založen na topologii zkoumaného systému,
                \item Předlohy závislostí jsou vytvářeny ručně.
            \end{itemize}
         \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Vitrage}
        % přidat screen
    	\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.2]{img/vitrage_graph_architecture.png}
		\end{center}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Hotová řešení}
        \begin{itemize}
            \item \emph{Dynatrace}:
            \begin{itemize}
                \item Topologie komponent a jejich závislostí,
                \item Statistická analýza na základě uzavřených řešení,
                \item Pokrytí aplikačního stacku pomocí komplexního agenta.
            \end{itemize}
         \end{itemize}    
	\end{frame}

\subsection{Dynatrace}

	\begin{frame}{Dynatrace}
        % přidat screen
    	\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.2]{img/entity_dyna.png}
		\end{center}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Hotová řešení}
        \begin{itemize}
            \item Nevýhody:
            \begin{itemize}
                \item Často složité nasazení v~rámci malých projektů,
                \item Nutná instalace vlastních agentů (\emph{Dynatrace}),
                \item Data přenášena do cloudu třetích stran,
                \item Chybějící dynamické vytváření závislostí (\emph{Vitrage}),
                \item Velká finanční zátěž.
            \end{itemize}
         \end{itemize}
	\end{frame}

\section{Aplikace}

	\begin{frame}{Návrh aplikace}
            Cílem aplikace je naplnit následující:
            \begin{itemize}
                \item Aplikace čerpající pouze z~dostupných dat,
                \item Aplikace by neměla představovat větší zátěž,
                \\
                než monitorovaný informační systém.
                \item Zdrojový kód by měl být dostupný, stejně tak housing systému.
            \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Návrh aplikace}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.25]{img/components.png}
		\end{center}
	\end{frame}

\subsection{Předpovědi časových řad}

	\begin{frame}{Sběr dat}
        Při sběru dat bylo nutné zohlednit:
        \begin{itemize}
            \item Integrace se stávajícím řešením,
            \item Zbytečně dlouhý interval samplu zkoumaných hodnot ($ 30 $~[s]~až~minuta),
            \item Malá historie, stará data komprimována pomocí průměru,
            \item Velké množství různých časových řad.
         \end{itemize}
         V~zásadě velice nevhodná data pro jakoukoliv analýzu.
	\end{frame}

	\begin{frame}{Regresivní modely}
        \begin{itemize}
            \item Použita \texttt{ARIMA} pro předpovědi relativně krátkých úseků,
            \item Dlouhý čas výpočtu vhodných parametrů,
            \item Vysoká chybovost pro generická data,
            \item Nutné opakovaně trénovat pro nová data.    
        \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Regresivní modely}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.2]{img/arima.png}
		\end{center}
	\end{frame}

	\begin{frame}{\texttt{LSTM} síť}
        \begin{itemize}
            \item Zkoumány různé možnosti poskládání:
            \begin{itemize}
                \item Stateful,
                \item Stack,
                \item Délka datového okna,
                \item \dots
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        Trénink modelu lze urychlit na grafickém akcelerátoru (\texttt{CUDA}).
	\end{frame}

	\begin{frame}{\texttt{LSTM} síť}
        \begin{itemize}
            \item Pro nízký počet předpovídaných kroků vykazuje mimořádné kvality.
            \item Nutné změnit přístup k~předpovědím:
            \begin{itemize}
                \item Trénink nového modelu trvá řádově déle, než tvorba modelu \texttt{ARIMA};
                \item Adaptivní učení lze provést ve zlomku času vytváření nového modelu;
                \item Předpovědi krátkého časového intervalu jsou rychlé.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        Model není nutné znovu vytvářet s~novými daty, předpovědi lze provést přijatelně rychle.
	\end{frame}

	\begin{frame}{\texttt{LSTM} síť}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{img/lstm.png}
		\end{center}
	\end{frame}

\subsection{Hledání příčin problémů}

	\begin{frame}{Vytváření prahů}
        \begin{itemize}
            \item Data odebíraná ze zdrojů systému jsou shora omezené časové řady.
            \item Je možné vytvořit empirický práh na základě vysokého percentilu.
            \item Hodnota percentilu $ 90 $ jako klasifikátor závady.
            \item Je nutné odhadnout velikost dat, ze kterých je práh vypočten.     
            \item Rychlá klasifikace možných problémů.     
        \end{itemize}
        \texttt{
Pokud jsou poslední data ze zdroje větší, než percentil 90:
    Varuj administrátora
        }   
	\end{frame}

	\begin{frame}{Uspořádání časových jevů}
        \begin{itemize}
            \item Kauzální uspořádání alertů pro lepší přehlednost:   
        \end{itemize}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.2]{img/graph_linear.png}
		\end{center}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Agregace alarmů}
        \begin{itemize}
            \item Vyváření shluků pomocí odhadu hustoty funkce.
            \item Zvolena metoda \emph{Kernel Density Estimation}.
        \end{itemize}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.4]{img/divided_density_scott.png}
		\end{center}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Korelace časových řad}
        \begin{itemize}
            \item Hledání lineárních závislostí mezi časovými řadami.
            \item Náročné na databázi i s~použitím \texttt{TimescaleDB} rozšíření pro \texttt{PostgreSQL}.
            \item Nutné denormalizovat data
        \end{itemize}
	\end{frame}

\section{Závěr}

	\begin{frame}{Ostrý provoz aplikace}
        \begin{itemize}
            \item Administrátoři preferují označení cluster.
            \item Při nedostatku dat je lepší se analýze vyhnout.
            \item Ne každý server určený pro monitoring má dedikovanou grafickou kartu.
            \item Shlukování výrazně ulehčí oddělit krize při velkých výpadcích.
            \item Prahy jako rychlý klasifikátor.
        \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Shrnutí}
        \begin{itemize}
            \item Aplikace vyžaduje velké množství prostředků.
            \item Velký prostor pro rozšíření:
            \begin{itemize}
                \item Agregační pravidla,
                \item Využití \texttt{NoSQL} databází, \dots
            \end{itemize}
		    \item Firma v~rámci které testování proběhlo aplikaci nadále vyvíjí. 
        \end{itemize}
		\begin{center}
			Děkuji za pozornost.
		\end{center}
	\end{frame}
\end{document}
